【新疆集中營 六之一】中共虐待哈族人 哭泣即電擊

港人一整個夏天的抗爭，換來北京一句「恐怖主義的苗頭」。指控聽似荒謬，但在3,000公里以外的新疆，「恐怖主義」這頂帽子一旦扣上了，就再也除不掉。中共自2016年起，以國家安全名義，在新疆實行全民監控，剝奪少數民族原有生活模式，更設立大量集中營，任意抓捕關押，政治洗腦、酷刑折磨、拆散家庭，暴行罄竹難書。

臨近中共建政70周年，《蘋果》前赴與新疆接壤的哈薩克，親訪多位經歷集中營摧殘的受害者，聆聽失去家人的尋親者聲音，嘗試了解這場由中共向少數民族發動的種族迫害，專制政權利用最先進科技建立的極權社會，原來近在咫尺。一連六日的系列報道，由獲釋的受害者講述集中營的噩夢開始。

無理大抓捕 去過哈薩克變罪名

新疆本來有超過150萬哈薩克族人，因近年局勢轉差加上民族情意結，不少哈薩克族人遷居至哈薩克。不過，哈薩克已被新疆當局列為26個敏感重點國家之一，單是曾經去過哈薩克，已足以構成「罪名」，可被關入集中營。不少已遷居哈薩克的哈族人，因各種原因重返新疆時，就因此一去不回。

新疆當局全方位監控扼殺新聞及言論自由，除了官方安排的「樣辦團」，外人根本無從得知集中營的內部情況，獲釋而又成功離開新疆的哈薩克族人，就成為了解集中營的唯一渠道。《蘋果》在哈薩克人權組織的協助下，訪問到六位曾經被關押在集中營的哈薩克族人。他們互不相識，囚禁於不同的集中營，共通點就是未經審訊就被當局長期關押，而且尊嚴在集中營內受盡踐踏，葉爾江就是其中一人。

淋浴間滿佈監控鏡頭

本身是牧民的葉爾江與太太及子女2015年移居哈薩克，在距離首都阿拉木圖120公里的一條小村落務農。2017年12月他回新疆探望母親，到埗就被沒收護照，政府要他每日上「再教育」課程，葉爾江雖然接受安排，但兩個月後，當局還是把他帶到集中營去。

官方聲稱「再教育營」是職業培訓的正常學校，而葉爾江被囚的集中營前身亦是伊寧縣第三中學，但他向記者憶述內裏環境時，就肯定該處實際上是監獄：100呎的窄長囚室住了十個人，房內放有五張只得半米闊的雙層床；房間的角落有一個膠桶，就是他們解決大小二便的廁所，而且每日只能清倒一次。房間的鐵門上有幾個小孔，獄警定時會將一個小饅頭、一小杯清水傳入來，「吃喝拉撒睡」都在這百呎房間，環境比正規監獄更惡劣，「是對我們人權的踐踏」。

兩排床之間是房間唯一的狹窄通道，葉爾江稱，日間他們要各自拿一張小板凳，單行坐在走廊上「自我反省」，坐足12小時，「見到領導要站起來喊『領導好』，如果因腰酸背痛坐得稍不夠直，獄警都會要我們伸直手紮馬步，一紮就是半小時至一小時，直到他滿意為止」。

集中營將男女分開囚禁，女囚犯亦同樣受侮辱對待。39歲的古孜拉2017年中回新疆後，被公安冒簽接受一年「再教育」的文件，結果前後在三個集中營共被囚禁18個月。古孜拉憶述，集中營內滿佈監控鏡頭，連廁所和淋浴間都不能倖免。獄警對每事都有規定，「淋浴不准超過十分鐘，上廁所不准超過兩分鐘，上得太久，出來就要被電擊棒打頭」，古孜拉受便秘困擾，經常因此被打。對於她來說，集中營最殘忍的還是不准哭的規定，一哭就會被獄警用電擊棒打頭，直至收聲為止，「他們說：『哭甚麼？你應該感恩才對，珍惜你有這樣的免費教育！』」

2017年末被關押入集中營的單親媽媽熱黑曼（化名）亦有類似經歷，她住的房間有近30人，每晚要輪流值班兩小時，紀錄每個人晚上起床去廁所的時間，亦要監視睡覺的人不可用被子蓋過頭，「怕有人哭，引起其他人情緒波動，更要防止有人自殺，在那裏完全沒有自由」。

熱黑曼形容被囚期間完全不受尊重，每個人都有一個編號，起居的房間有警衞駐守，而活動範圍只限於該房間。患有輕微貧血的她，有一次突然渾身無力，快要倒下之際，身邊一個女囚友扶起她，「但一個女獄警立即用電棍電擊我，我的左手馬上麻木，全無知覺」，對方又不斷用言語侮辱她，「叫我不要再演戲」，更不允許其他人扶她。「他們對我像對待囚犯一樣，但我不知道自己犯了甚麼事。」

【913 八月十五】 金鐘悼義士

光復香港之後我地都一定會幫佢地

中共一撚定要滅亡

其實佢地真係比起香港更絕望

道義上應該係咁做，可惜香港就是下一個新彊。

新疆維穩費佔全區總支出¼，一旦中央開始冇錢撥去新疆，一爆發動亂成個新疆將會變成人間地獄（for新疆建設兵團嘅漢人）

用咗差唔多一千年都同化唔到新疆，而家一樣唔會成功

中秋 新年番鄉下, 香港人要小心啦

幫佢地絕育
香港人都做緊

自居第三世界
收國際資助唔係扶貧
係攞去監控

因為文化人種宗教根本冇忽一樣

ChiNazi 並非浪得虛名

[澄清]國難五金課金問題—照舊課！

國難五金專訪 [國難老闆同一眾員工已保釋,開鋪事直請留意國難五金FB]

【眾籌】 已集合超過1000名巴絲感想 香港編年史

FB: 國難五金, 香港自由之書

有野想捐可以FB搵我地香港自由之書阿

垃圾共匪

chinazi

呢個就係支爆引發嘅骨牌效應

斷六親啦

好快到香港

送中